ページの更新と追加
============================================================

基本的には、スプレッドシートを更新し、更新したデータをcsvでダウンロードし、新しいcsvでビルドをすると、HTMLを更新することができます。
 
* 更新の目的が下記のいずれかの場合は [【想定される更新】ページ](./5_future_plans.html) を参照してください。
    * モバイルアプリの公開前のPOPUPを非表示にする
    * 本家に合わせてヘッタフッタを更新する
    * cssのキャッシュを更新、フッタの(C)の年数を更新


___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___


ページ更新
------------------------

ページ更新は以下の手順で行います。

1. [スプレッドシートの更新](#p-1)
2. [csvのダウンロード](#p-2-csv)
3. [ビルド](#p-3-html)
4. [確認](#p-4)


### [ p-1 ] スプレッドシートの更新
'ページ原稿'シート を開いて、テキストや画像などを更新します。

* [詳細マニュアル 'ページ原稿'シート ](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1GU03F2i96BPJNNmIup_QvYHfNOaXya3jn74SI6by23s/edit#gid=0) 
* [かんたんマニュアル 'ページ原稿'シート ](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1iQ2dAc6gIWcpxue3XN2Y81yhv5qpsds4QsFx0q619fE/edit#gid=0)

_※ __セクション以外の書き方__ は [ページ追加 の p'-2](#p-2-id)を参照してください。_  
_※ __画像の更新追加__ は [【画像の更新追加】ページ](./4_image_edit.html)を参照してください。_  
_※ __かんたんマニュアル__ では扱いが異なる箇所があるので[相違点をまとめてあります](#p-1a)。_  

__セクション内__ の詳細は以下の通りです。  
_※ セクションが10個以上になった場合、__gulpfile.js__ の修正が必要です。_  

![詳細マニュアルの入力セル](./img/section.png "詳細マニュアルの入力セル")

#### section_X_name セル
`<h2>`の見出しになるのと同時に、自動的に右サイドのページ内リンクになります。

#### section_X_txt セル
__markdown__ 形式でマニュアル本文を記述します。markdownはビルド時にHTMLに変換されます。
`<h3-6>` `<p>` `<ul>` `<em>` `<strong>` などを使う事ができます。

markdownの書き方は、['本文記述ルール'シート](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1GU03F2i96BPJNNmIup_QvYHfNOaXya3jn74SI6by23s/edit#gid=1245995930) または [諸々の解説サイト](https://qiita.com/tbpgr/items/989c6badefff69377da7) を参考にしてください。

#### section_X_img セル
表示したい画像がある場合は、に画像表示の記述を改行で並べます。   
セル内N番目の画像が、section_X_txt 内の<imgN コメント>タグと置換されます。
基本的には リストのセルをVLOOKUPで参照した形で並べます。

#### section 0 について
section0はページタイトルを見出しにしてページ全体の説明を表示します。

* section 0 のsection_X_name(セクションのタイトル)は表示されず、ページ内リンクにのみ使われます。
* ページ内リンクに使うため section_X_name にページ名と同じテキストを入力してください。
* 全体の説明がなければ本文は空でも問題ありません。



### [ p-1a ] かんたんマニュアルの場合の更新

![かんたんマニュアルの入力セル](./img/block.png "かんたんマニュアルの入力セル")  

表示の仕様が異なるため、シートに登録する単位が section ではなく __block__ になります。

* __1画像につき、1つのblock__ が必要です。1つのblockには複数の画像を表示できません。
* タイトルが同一の __block が連続すると、一つの section__ として扱われます。2つ目以降のタイトルは省略されます。
* __block00-14 までが予め存在__ します。15以上が必要な場合は gulpfile.js の修正が必要です。
* __block00__ がページ全体の説明をしません。最初の block から一連の説明が始まります。
* `<h3-6>` を __見出しとして使えません__。 `<h5>` のみ、ワンポイント部分のヘッダとして本文内に登場します。



### [ p-2 ] csvのダウンロード

'ページ原稿'シート が表示されていることを確認してから、スプレッドシート内の __ファイル > 形式を指定してダウンロード > csv__ メニューからダウンロードします。  

違うシートを表示している時にダウンロードしたcsvでは更新できません。

![ダウンロード](./img/dl.png "ダウンロード")  

ダウンロードしたcsvを label_yasan/ejs/src/csv 内の同名ファイルに上書きします。

    label_yasan/
      └ ejs/
          └ src/
              └ csv/


### [ p-3 ] ビルド / HTML生成

terminal を表示して label_yasan/ejs/ に移動し、以下のタスクを実行します。

__詳細マニュアル__  

    cd クローンした階層/label_yasan/ejs/
    npx gulp csv_pre
    npx gulp csv_to_json  
    npx gulp ejs_manual  

__かんたんマニュアル (実行するタスクが異なります__  

    cd クローンした階層/label_yasan/ejs/
    npx gulp csv_pre_e  
    npx gulp csv_to_json_e  
    npx gulp ejs_easy  

タスクを実行し 問題が無い場合は、このような画面になります。

![タスク実行画面](./img/task.png "タスク実行画面")



### [ p-4 ] 確認
    label_yasan/
      └ htdocs/
          ├ manual/ (詳細マニュアル)
          │   └ html等
          ├ manual_easy/ (かんたんマニュアル)
          │    └ html等
          ├ common/  (かんたんマニュアル用ファイル)
          └ support/ (かんたんマニュアル用ファイル)

`label_yasan/htdocs/` をルートに設定しローカルサーバを起動してルートを表示します。  
詳細マニュアルとかんたんマニュアルのリンクが表示されるので、それぞれの表示を確認します。

何のサーバでも大丈夫ですが、chromeを使用している場合、[web serber for chrome](https://qiita.com/massie_g/items/2913066e596dae197539
)が便利です。  
web serber for chrome で [Accessible on local network] にチェックを入れると、ローカルネットワーク内のアドレスが表示され、wifiで接続したの別のPCや携帯での実機確認が簡単にできます。


___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___

ページ追加
------------------------

ページ追加は以下の手順で行います。

1. [スプレッドシートに列を追加](#p-1_1)
2. [ページ固有のIDと名前を登録](#p-2-id)
3. [本体ejsのメニュー部分にリンクを追加](#p-3-ejs)
4. [cssにカレントページ表示を追加](#p-4-css)
5. [csvのダウンロード、ビルド、確認](#p-5-csv)



### [ p'-1 ] スプレッドシートに列を追加

必ず __各カテゴリの末尾__ に新規の列を追加します。  
途中に追加すると既存ページのリンクが切れる可能性があります。

![列を追加](./img/add_row.png "列を追加")



### [ p'-2 ] ページ固有のIDと名前を登録

カテゴリ名, カテゴリNO, カテゴリID, を左の列からコピーアンドペーストし、  
__ページ名, ページ NO, ページID__ を新たに入力します。全てが入力されると __ファイル名__ が自動で埋まります。

このとき ページID には、カテゴリ内で __既に使われている名前をつけないでください。__

![新規ページを定義](./img/define_newpage.png "新規ページを定義")

上記の必須項目の入力が済んだら、デスクリプションにもページの説明を追加しておきます。



### [ p'-3 ] 本体ejsのメニューにリンク追加
    label_yasan/
      └ ejs/
          └ src/
              └ ejs/
                  ├ template_manual.ejs (詳細マニュアル本体)
                  ├ template_easy.ejs   (かんたんマニュアル本体)
                  └ _header.ejs (共通ヘッダ)

左メニューとモバイルのメニューは自動で更新されないので、.ejsファイルを編集してページを追加する必要があります。

#### 詳細マニュアル
2つのejsファイルで以下のリンクをメニューに追加します。

    <li class="[body ID名]"><a href="[html ファイル名]">[ページ名]</a></li>

[] 内の値は、['ページ一覧'シート](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1GU03F2i96BPJNNmIup_QvYHfNOaXya3jn74SI6by23s/edit#gid=1331460866)の該当列を参照します。

* [PCメニュー] menu_template_manual.ejs  

![詳細マニュアル PCメニュー](./img/menu_template_manual_ejs_pc.png "詳細マニュアル PCメニュー")  

* [モバイルメニュー] menu_header.ejs  

![詳細マニュアル モバイルメニュー](./img/menu_header_ejs_mb.png "詳細マニュアル モバイルメニュー")  


#### かんたんマニュアル  

menu_template_easy.ejs 内でページセッティング部分に新規ページのアドレスを、メニューにリンクを追加します。

    manual_link_X: 'manual_easy_ページ名.html',

アドレスの追加箇所は menu_template_easy.ejs の先頭部分です。
![かんたんマニュアルページ追加](./img/menu_template_easy_ejs_settings.png "かんたんマニュアルページ追加")  

追加したページのアドレスを、メニュー内の任意の位置に追加します。
このとき、追加したメニュー先頭からの順番を控えておきます。

    <li><a href="<%= page_settings.dir_manual %>/<%- page_settings.manual_link_X %>"><span>ページ名</span></a></li>

* [PCメニュー] 

![かんたんマニュアル PCメニュー](./img/menu_template_easy_ejs_pc.png "かんたんマニュアル PCメニュー")  

* [モバイルメニュー]

![かんたんマニュアル モバイルメニュー](./img/menu_template_easy_ejs_mb.png "かんたんマニュアル モバイルメニュー")



### [ p'-4 ] cssにカレントページ表示を追加
    label_yasan/
      └ htdocs/
          ├ manual/ (詳細マニュアル)
          │   └ stylesheets/
          │       └ scss/
          └ manual_easy/ (かんたんマニュアル)
              └ stylesheets/

#### 詳細マニュアル  
label_yasan/htdocs/manual/stylesheets/scss/ の common_local.scss を開き、
"カレントページのハイライト" を検索し、
該当するページIDの並びに下記のような指定を追加する。

    #カテゴリ_ページID         & li.カテゴリ_ページID,

カテゴリーが firstly 、ページIDを newpage にした場合以下の通り。  
![scssの編集](./img/scss.png "scssの編集")  

追加できたら、compassでscssをビルドします。

#### かんたんマニュアル  
label_yasan/htdocs/manual_easy/stylesheets/ の style_easy.css を開いて、  
"サイドメニュー カレント表示" を検索し`/* 基本操作編 */`のブロックを複製して末尾に追加します。

![cssの編集 PCメニュー](./img/css_easy_pc.png "cssの編集 PCメニュー")  

追加したブロックの __basic__ の部分を 新規作成したページID で置換、  
 __() 内の数字__ を menu_template_easy.ejs の編集時に控えた数字に置換して保存します。

"モバイルメニュー カレント表示" に関しても同様に、複製、IDと数字の置換をして保存します。
![cssの編集 モバイルメニュー](./img/css_easy_mb.png "cssの編集 モバイルメニュー")  



### [ p'-5 ] csvのダウンロード、ビルド、確認
[__ページ更新の p-2, p-3, p-4__](#p-2-csv) と同じ手順を行います。

確認の際には以下の項目をチェックします。

* [PC] 新規に追加したページのリンクがメニューにある。
* [PC] 新規ページを開いた時にメニューのリンクがハイライトされている。
* [PC] 新規ページのコンテンツが正しく表示されている。
* [モバイル] 新規に追加したページのリンクがメニューにある。
* [モバイル] 新規ページのコンテンツが正しく表示されている。


___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___ ___

ページ削除
------------------------

[本体ejsのメニューにリンク追加](#p-3ejs) の手順で削除したいページをメニューから削除。
スプレッドシートのデータを削除
メニューを修正




